PySCF联网在线安装只需`pip install pyscf`一行命令即可，能联网的建议通过联网安装。本文介绍的是离线安装步骤，适合不允许联网或很难联网的内部节点。读者在开始编译前需确认自己机子上有GCC编译器，有MKL数学库，以及cmake软件。运行如下命令可查看自己机子上是否存在
```
which gcc
which g++
which gfortran
which cmake
cmake --version (查看版本号)
echo $MKLROOT
```
笔者撰文时用的gcc版本为4.8.5（更高版本亦可），cmake版本为3.19（不能低于3.5），MKL数学库用的是Intel Parallel Studio XE 2019 update 5里的（更高版本的更好，最新的Intel OneAPI也可），Python用的是Anaconda Python 3，版本为3.7.6（不建议低于3.7）。如果不想用GCC编译器，也可采用Intel编译器编译Libcint/LibXC/PySCF，安装前请运行如下命令检查
```
which icc
which icpc
which ifort
```
是否存在相应的编译器。读者机子上若缺少任一前提条件请自行安装。

# 1.下载
先到[官网](https://github.com/pyscf/pyscf/releases)下载PySCF压缩包，本文以2.1.1版为例，但安装过程对所有2.x版均适用。下载得到pyscf-2.1.1.tar.gz。解压，进入lib目录
```
tar -zxf pyscf-2.1.1.tar.gz
cd pyscf-2.1.1/pyscf/lib
```
打开此目录下的CMakeLists.txt文件，搜索URL或GIT_REPOSITORY可以看到所需三个库的网址和版本号，然后到对应网址去下载相应版本的压缩包即可。方便起见，这里把网址也贴出来
```
https://github.com/sunqm/libcint/archive/refs/tags/v5.1.5.tar.gz
https://gitlab.com/libxc/libxc/-/archive/5.2.0/libxc-5.2.0.tar.gz
https://github.com/fishjojo/xcfun/archive/refs/tags/cmake-3.5.tar.gz
```
笔者按照这些网址下载下来的压缩包分别是
```
libcint-5.1.5.tar.gz
libxc-5.2.0.tar.gz
xcfun-cmake-3.5.tar.gz
```
**注意：不是随便什么版本、或最新版本的库都能搭配pyscf-2.1.1。经常有读者阅读本教程后随意发挥，库版本随意搭配，然后来问笔者怎么安装不了**。版本搭配见下表
| PySCF | libcint | libxc | xcfun |
| --- | --- | --- | --- |
| 1.7.6 | 4.0.7 | 4.3.4 | cmake-3.5 |
| 2.0.1 | 4.4.6 | 5.1.7 | cmake-3.5 |
| 2.1.1 | 5.1.5 | 5.2.0 | cmake-3.5 |
| 2.2.1 | 5.3.0 | 6.1.0 | cmake-3.5 |
| 2.3.0 | 5.4.0 | 6.1.0 | cmake-3.5 |
| 2.4.0 | 6.0.0 | 6.1.0 | cmake-3.5 |
| 2.5.0-2.7.0 | 6.1.1 | 6.1.0 | [here](https://github.com/dftlibs/xcfun/archive/a89b783497d4fe146b477ac7a053303ce4189e9a.zip) |

# 2.编译libcint
到存放压缩包的目录下（与刚刚pyscf-2.1.1/pyscf/lib目录可以无关），依次执行
```
tar -zxf libcint-5.1.5.tar.gz
cd libcint-5.1.5
mkdir build && cd build

cmake -DWITH_F12=1 -DWITH_RANGE_COULOMB=1 -DWITH_COULOMB_ERF=1 \
 -DMIN_EXPCUTOFF=20 -DKEEP_GOING=1 \
 -DCMAKE_INSTALL_PREFIX:PATH=$HOME/software/cint_and_xc \
 -DCMAKE_INSTALL_LIBDIR:PATH=lib ..

make -j8
make install
```
这里的库存放路径`$HOME/software/cint_and_xc`是笔者的个人偏好，读者可以按照自己的喜好或需求更改。-j8表示8核并行编译，若读者机子没有8核，则应去掉-j8。默认采用GNU编译器，若读者想用Intel编译器，则需在cmake前加上`CC=icc CXX=icpc FC=ifort`，该技巧适用于以下各小节内容。

# 3.编译libxc
到存放压缩包的目录下，依次执行
```
tar -zxf libxc-5.2.0.tar.gz
cd libxc-5.2.0
mkdir build && cd build

cmake -DCMAKE_BUILD_TYPE=RELEASE -DBUILD_SHARED_LIBS=1 \
 -DCMAKE_INSTALL_PREFIX:PATH=$HOME/software/cint_and_xc \
 -DCMAKE_INSTALL_LIBDIR:PATH=lib -DENABLE_FORTRAN=1 -DDISABLE_KXC=0 -DDISABLE_LXC=1 ..

make -j8
make install
```
如libxc只被pyscf使用，一般`-DENABLE_FORTRAN=0`即可，如果想在编译其他Fortran程序（如OpenMolcas）时复用，可设置`-DENABLE_FORTRAN=1`。

# 4.编译xcfun（可选）
通常不是必须。如需编译，到存放压缩包的目录下，依次执行
```
tar -zxf xcfun-cmake-3.5.tar.gz
cd xcfun-cmake-3.5
mkdir build && cd build

cmake -DCMAKE_BUILD_TYPE=RELEASE -DBUILD_SHARED_LIBS=1 \
 -DXCFUN_MAX_ORDER=3 \
 -DCMAKE_INSTALL_PREFIX:PATH=$HOME/software/cint_and_xc \
 -DCMAKE_INSTALL_LIBDIR:PATH=lib ..

make -j8
make install
```
上述四步完成后，可以在$HOME/software/cint_and_xc下发现有bin、include、share和lib四个文件夹。接着将lib路径添加进环境变量，即打开~/.bashrc文件写入
```
export LD_LIBRARY_PATH=$HOME/software/cint_and_xc/lib:$LD_LIBRARY_PATH
export CPATH=$HOME/software/cint_and_xc/include:$CPATH
```
然后退出终端，重新登录，以使上述环境变量生效。几个库的tar.gz压缩包和解压出来的文件夹都可以删了，保留cint_and_xc文件夹即可.

# 5.安装PySCF
我们回到本文一开始提到的pyscf-2.1.1/pyscf/lib目录，执行

```
mkdir build && cd build

cmake -DBUILD_LIBCINT=0 -DBUILD_LIBXC=0 -DBUILD_XCFUN=0 \
 -DCMAKE_INSTALL_PREFIX:PATH=$HOME/software/cint_and_xc \
 -DCMAKE_C_FLAGS="-std=gnu99" ..

make
```
若第4步没有编译xcfun，此处应将`-DBUILD_XCFUN=0`修改为`-DENABLE_XCFUN=0`。安装完成后将PySCF的路径添加进~/.bashrc文件：
```
export PYTHONPATH=$HOME/software/pyscf-2.1.1:$PYTHONPATH
```
完成安装。最后同样要记得退出重登以使环境变量生效。

# 6.测试例子
我们先做个CCSD(T)计算测试。新建一个文件a.py，写入
```
from pyscf import gto, scf, cc
mol = gto.M(atom='H 0 0 0; F 0 0 1.1',basis='ccpvdz')
mf = scf.RHF(mol)
mf.kernel()

mycc = cc.CCSD(mf)
mycc.frozen = 1
mycc.kernel()

mycc.ccsd_t()
```
保存。运行
```
python a.py
```
输出
```
converged SCF energy = -99.9873974403487
E(CCSD) = -100.2018830963878  E_corr = -0.2144856560390928
CCSD(T) correction = -0.00239622928398965
```
读者可以自行用高斯做个计算对比。注意高斯在电子相关计算中默认冻结芯轨道，而PySCF默认不冻结。对于氟化氢这个例子需要冻结的轨道只有1个，即F原子的1s轨道，因此这里显式地设定了mycc.frozen = 1让其与高斯一致。

若读者后续想用PySCF进行CASSCF计算，建议测试以下例子检查CASSCF功能是否正常
```
from pyscf import gto, scf, mcscf, lib

nproc = 64
lib.num_threads(nproc)

mol = gto.M()
mol.atom = '''
Cr   0.0  0.0  0.00
Cr   0.0  0.0  1.68
'''

mol.basis = 'def2TZVP'
mol.charge = 0
mol.spin = 0
mol.verbose = 4
mol.build(parse_arg=False)

mf = scf.RHF(mol)
mf.max_cycle = 300
mf.max_memory = 180000 # MB
mf.kernel()

mc = mcscf.CASSCF(mf,12,(6,6))
mc.max_memory = 126000 # MB
mc.fcisolver.max_memory = 54000 # MB
mc.fcisolver.spin = 0
mc.fcisolver.max_cycle = 200
mc.natorb = True
mc.verbose = 5
mc.kernel()
```
这里我使用了64核180GB内存，您可以自行修改。最后结果应当是
```
CASCI E = -2086.60801173830  E(CI) = -31.4775249128147  S^2 = 0.0000000
```
若读者发现自己算出来`S^2`异常大，且不同核数并行下，`S^2`数值不一样，则需要在个人`~/.bashrc`文件中加入
```
export LD_PRELOAD=$MKLROOT/lib/intel64/libmkl_core.so:$MKLROOT/lib/intel64/libmkl_sequential.so
```
并退出重登，再测试结果是否正常。若您不方便/不被允许修改`~/.bashrc`文件，也可将上述语句写入提交PySCF计算任务的脚本中。


# 7.安装dmrgscf,shciscf等extension
这在pyscf-1.7.6（及更旧版本）里是内置好的module，无需安装。如果读者对DMRG,SHCI计算不感兴趣，则不用安装，可跳过这一步。这个文件夹从pyscf-2.0开始被移出，需要用户手动下载，安装方法见[离线安装PySCF-2.x-extensions](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85PySCF-2.x-extensions.md)

# 8.可能遇到的问题
（1）如果编译时报错找不到libmkl_avx.so，并且你使用的是Intel OneAPI 2021.x版本，且你在`$MKLROOT/lib/intel64/`目录下能找到libmkl_avx.so.1，却找不到libmkl_avx.so，这时需要你手动创建软链接，即
```
cd /opt/intel/oneapi/mkl/latest/lib/intel64/
ln -s libmkl_avx.so.1 libmkl_avx.so
```
上述操作需要管理员权限（若Intel编译器没装在/opt/下，而是装在用户目录下，则无需管理员权限），然后再编译PySCF。注意这点与下述（2）是不同的问题，不能混为一谈。若没有libmkl_avx.so.1但有libmkl_avx.so.2，创建软链接时原文件使用libmkl_avx.so.2即可。  
（2）如果运行时报错找不到库mkl_def.so和mkl_avx2.so，可回到上述第5点中再次打开CMakeLists.txt文件，在-lmkl_avx后添加-lmkl_def -lmkl_avx2，保存。进入build目录，从本文第5点cmake处重新开始（含cmake操作）。  
（3）如果编译PySCF中途更换了任何相关的编译器或库版本，应先在build/下执行`make clean`清理上次编译残留文件，然后再进行编译。  
（4）若使用Intel 2019 update 3搭配Anaconda Python 3.8.x编译PySCF，运行时可能会报错`libmkl_avx.so: undefined symbol: mkl_dnn_getTtl_F32`，笔者没什么优美的解决办法，但笔者经过大量尝试，发现安装Anaconda Python 3.7.6（即降版本）或安装更高版本Intel编译器可解决该问题。各个版本的Anaconda Python可以到[镜像网站](http://mirror.nju.edu.cn/anaconda/archive)下载，其中文件名和版本号的对应关系为

| package name | Python | conda | numpy | GCC |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| Anaconda3-2020.02-Linux-x86_64.sh | 3.7.6 | 4.8.2 | 1.18.1 | 7.3.0 |
| Anaconda3-2020.07-Linux-x86_64.sh | 3.8.3 | ? | ? | ? |
| Anaconda3-2020.11-Linux-x86_64.sh | 3.8.5 | ? | ? | ? |
| Anaconda3-2021.05-Linux-x86_64.sh | 3.8.8 | 4.10.1 | 1.20.1 | 7.3.0 |
| Anaconda3-2022.05-Linux-x86_64.sh | 3.9.12 | ? | ? | ? |
| Anaconda3-2022.10-Linux-x86_64.sh | 3.9.13 | 22.9.0 | 1.21.5 | 11.2.0 |
| Anaconda3-2023.03-0-Linux-x86_64.sh | 3.10.9 | 23.1.0 | 1.23.5 | 11.2.0 |
| Anaconda3-2023.03-1-Linux-x86_64.sh | 3.10.9 | 23.3.1 | 1.23.5 | 11.2.0 |
| Anaconda3-2023.07-0-Linux-x86_64.sh | 3.11.3 | ? | ? | ? |
| Anaconda3-2023.09-0-Linux-x86_64.sh | 3.11.5 | ? | ? | ? |
| Anaconda3-2024.02-1-Linux-x86_64.sh | 3.11.7 | 24.1.2 | 1.26.4 | 11.2.0 |

注意最右侧一列GCC不是要求读者安装的GCC版本，而是启动python时其显示的GCC版本，例如`Anaconda3-2024.02-1`对应的启动情况为
```
Python 3.11.7 (main, Dec 15 2023, 18:12:31) [GCC 11.2.0] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>>
```

（5）比较新的Intel MKL或OneAPI可能在PySCF运行时出现以下问题：
```
INTEL MKL ERROR: /xxx/libmkl_def.so.2: undefined symbol: mkl_sparse_optimize_bsr_trsm_i8
INTEL MKL FATAL ERROR: Cannot load libmkl_def.so.2
```
这可以通过添加环境变量`export LD_PRELOAD=$MKLROOT/lib/intel64/libmkl_core.so:$MKLROOT/lib/intel64/libmkl_sequential.so`来解决。

（6）若想将本文编译的LibXC给另一篇安装教程[《离线安装OpenMolcas-v22.06》](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85OpenMolcas-v22.06.md?ref_type=heads)中的OpenMolcas使用，注意两篇教程需同时使用GNU编译器，或同时使用Intel编译器。以Intel编译器为例，本文第2/3/4/5四节中的cmake命令前应加上`CC=icc CXX=icpc FC=ifort`，例如
```
CC=icc CXX=icpc FC=ifort cmake -DWITH_F12=1 -DWITH_RANGE_COULOMB=1 -DWITH_COULOMB_ERF=1 \
 -DMIN_EXPCUTOFF=20 -DKEEP_GOING=1 \
 -DCMAKE_INSTALL_PREFIX:PATH=$HOME/software/cint_and_xc \
 -DCMAKE_INSTALL_LIBDIR:PATH=lib ..
```


## 相关阅读
[离线安装PySCF-1.7.6](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85PySCF-1.7.6.md)
[离线安装OpenMolcas-v22.06](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85OpenMolcas-v22.06.md?ref_type=heads)

